\documentclass{book}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
%\SweaveOpts{concordance=TRUE}

\begin{titlepage}
  \centering
  {\scshape\LARGE Universidade Federal do Rio Grande do Sul \par}
  \vfill
  {\huge Aprendendo R: conceitos básicos \par}
  \vspace{1cm}
  {\Large Marcelo Gelati \par}
  \vfill
  
  {\large \today \par}
\end{titlepage}



\chapter{Prefácio}

\chapter{Entendendo o funcionamento do R}

Neste capítulo falaremos sobre a estrutura do R. O R é uma linguagem de programação \ldots

\section{Tela}

Primordialmente, o R não possui uma interface, isto é, ele é totalmente executado por linhas de comando. No entanto, várias interfaces gráficas estão disponíveis para facilitar a programação. Entre elas, podemos citar Rstudio, Rattle e Red-R. Por preferência pessoal utilizarei o Rstudio neste livro e explicarei como funciona sua interface, mas sinta-se à vontade para escolher a que lhe agrada mais.

O Rstudio é dividido em quatro telas: o console, a visualização de documentos, o ambiente e a situação geral do R. Por \textit{default}, elas estão no canto inferior esquerdo, canto superior esquerdo, canto superior direito e canto inferior direito, respectivamente. Quem utilizar o R diretamente por linha de comando, terá a disposição apenas a tela do console. Falemos sobre cada uma. Não se assuste se você não entender direito o que cada uma faz, no decorrer do livro tudo será explicado em detalhes maiores.

\subsection{Console}

O console é onde você digita os comandos para se comunicar com o R. É ali que tudo acontece. Todos comandos que você verá em seguida deverão ser digitados nesta tela.  

\subsection{Visualização de documentos} 

Aqui você pode abrir quaisquer documentos de texto que quiser. Por exemplo, caso você esteja desenvolvendo um projeto, você pode abrir um bloco de notas nesta tela e fazer anotações sobre tudo que está criando no console. Além disso, você pode salvar funções que desenvolveu para utilizar posteriormente. Além de documentos de texto, é possível visualizar as tabelas que você importa para o R nesta aba.

\subsection{Ambiente}

No ambiente você pode checar todos objetos criados anteriormente. Há também a aba do histórico, onde é possível ver quais comandos que você digitou anteriormente. 

\subsection{Situação geral do R}

Por fim, temos a última tela. Lá, conseguimos ter a noção dos diretórios (pastas) que temos em nosso computador, os gráficos que criamos, os pacotes que temos instalados, entre outras funcionalidades.

\section{Primeiros passos: utilizando o console}

É hora de escrevermos nosso primeiro comando! Tente digitar o código abaixo no console e pressionar \textit{enter}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlnum{2} \hlopt{+} \hlnum{2}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Se tudo ocorreu corretamente, o R lhe retornou o seguinte

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
[1] 4
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Note o que o console fez: você digitou um código e ele lhe retornou o resultado. Existem vários operadores matemáticos que podem{os utilizar, por exemplo

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlnum{5} \hlopt{-} \hlnum{3}
\hlnum{4} \hlopt{*} \hlnum{2}
\hlnum{8}\hlopt{/}\hlnum{4}
\hlnum{3}\hlopt{^}\hlnum{2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 2
[1] 8
[1] 2
[1] 9
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

No console você verá que o símbolo de \texttt{>} aparece antes do código. Isto significa que o R está esperando um novo comando para rodar. Caso você clique \textit{enter} sem terminar seu comando, como

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
6 -
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

o prompt mudará de \texttt{>} para \texttt{+}. Esse novo símbolo significa que o R está esperando que você complete um código anterior. Portanto, se você digitar do lado de \texttt{+} um valor, digamos 2, o R completará o código e lhe retornará o resultado. Caso você não queira continuar o código anterior, basta clicar \textit{esc} para começar do zero. 

Mas não estamos aprendendo a utilizar o R para que ele funcione como uma calculadora, não é mesmo? Nosso objetivo principal é criar objetos para que eles possam ser utilizados novamente mais tarde. Para criar um objeto, basta utilizar o operador de \textit{assign} \texttt{<-}. Vamos criar o objeto \texttt{x}, que receberá o valor da seguinte soma

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlnum{4} \hlopt{+} \hlnum{9}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Ao fazer isso, você deve ter percebido que na tela de ambiente (canto superior direito) há algo novo: é o objeto \texttt{x} que criamos! Se você não estivesse utilizando uma interface gráfica, a única maneira de ver quais objetos têm no ambiente seria digitando \texttt{ls()}. Tente para ver.

Diferentemente dos códigos acima, criar um objeto não faz ele ser exibido na tela. Caso queira ver o objeto que criou, simplesmente digite o nome e dê enter, assim

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 13
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Como você pode ver, antes do resultado há um \texttt{[1]}. Isto serve para indicar que o primeiro objeto daquela linha é o que está na posição 1. Isto ficará mais claro quando tratarmos de vetores.

O R é \textit{case-sensitive}, isto é, faz diferenciação entre maiúsculas e minúsculas 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{X} \hlkwb{<-} \hlnum{3}
\hlstd{x}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 13
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{X}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 3
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Tome bastante cuidado quando for escrever um código com o nome de seu objeto para não utilizar o nome errado. 

Podemos fazer aritmética com os objetos.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{X} \hlopt{+} \hlstd{x}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 16
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Se quisermos deletar esses objetos que criamos clicando, basta clicar no ícone de vassoura no canto superior direito. No entanto, caso não esteja utilizando o RStudio, digite \texttt{rm(x, X)}. Olhe o que acontece quando chamamos o objeto após removê-lo.



\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x}
\end{alltt}


{\ttfamily\noindent\bfseries\color{errorcolor}{Error in eval(expr, envir, enclos): object 'x' not found}}\end{kframe}
\end{knitrout}

Caso você queira digitar um comentário no console do R, isto é, um código que não seja interpretado, basta digitar \texttt{\#} antes de seu texto, assim

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{## Este é um comentário}

\hlcom{## Ele não será interpretado pelo R}

\hlcom{## Se clicarmos enter, ele aparecerá no console}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Por fim, o R ignora espaços. Isso quer dizer que as duas operações abaixo são as mesmas.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlnum{2}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlnum{2}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Optamos por espaçar o código para deixá-lo mais legível. Note que ao utilizar o operador \texttt{<-}, não podemos colocar espaço entre o \texttt{<} e o \texttt{-}, pois o R entenderia como dois símbolos diferentes!

\section{Funções}

O seguinte esquema sintetiza de forma geral o funcionamento do R e de qualquer linguagem de programação: você possui os \textit{inputs}, que em nosso caso são os objetos, os processadores, que são as funções e o \textit{output}, que é o resultado de juntar os objetos e as funções. Mostramos várias funções acima, algumas no formato tradicional (\texttt{ls()} e \texttt{rm()}) e os operadores. Cada função terá uma série de argumentos. Por argumento nos referimos aos valores que cada função admite. A função \texttt{rm()} admite como argumento os objetos que você quer remover, entre outros.

Por exemplo, a função \texttt{round()}. Ela possui dois argumentos: o número que você quer arredondar e a quantidade de casas decimais que você quer para o arredondamento. Portanto, colocamos nessa ordem

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{round}\hlstd{(}\hlnum{3.1415}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 3.142
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Viu só? O resultado teve três dígitos decimais! Note que a ordem importa, pois se você colocasse \texttt{round(3, 3.1415)} o R interpretaria de outra maneira seu comando. Isso vale apenas se você não nomear os argumentos da função. Por exemplo, as duas funções abaixo são a mesma coisa, visto que identificamos qual valor pertence a qual argumento

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{round}\hlstd{(}\hlnum{3.1415}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 3.142
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{round}\hlstd{(}\hlkwc{digits} \hlstd{=} \hlnum{3}\hlstd{,} \hlkwc{x} \hlstd{=} \hlnum{3.1415}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 3.142
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Caso você queira saber mais informações da função \texttt{round()} (ou de qualquer outra função), basta utilizar a função \texttt{help(round)}. Para procurar ajuda sobre os operadores, coloque o argumento entre aspas, da seguinte maneira

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{help}\hlstd{(}\hlstr{"+"}\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

É importante notar que cada argumento aceita um tipo de dado. Por exemplo, o R não entenderia como arredondar uma palavra. Existem seis tipos de dados:

\begin{itemize}
  \item \textit{complex} (complexo);
  \item \textit{character} (caractérico);
  \item \textit{double} (duplo);
  \item \textit{integer} (inteiro);
  \item \textit{logical} (lógico) e
  \item \textit{raw} (bruto).
\end{itemize}

Nossa análise será restrita aos quatro do meio. Os dados de tipo caractérico **sempre devem aparecer entre aspas**, por exemplo 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstr{"banana"}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "banana"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

é do tipo caractérico. Os dados do tipo duplo e inteiro são dados numéricos, mas o primeiro refere-se a números reais enquanto o segundo são só números inteiros. Para criarmos um número inteiro, devemos utilizar um \texttt{L} após o número, assim

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlnum{2L}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 2
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlnum{2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 2
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Por fim, os dados de tipo lógico. Correspondem apenas a dois valores, \texttt{TRUE} e \texttt{FALSE}. Esses valores **necessariamente** devem estar escritos em maiúsculo para que o R compreenda.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlnum{FALSE}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] FALSE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Vamos testar cada tudo isso que criamos! Podemos testar utilizando as funções do tipo \texttt{is.*()}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{caracterico} \hlkwb{<-} \hlstr{"tomate"}
\hlstd{real} \hlkwb{<-} \hlnum{50.8}
\hlstd{inteiro} \hlkwb{<-} \hlnum{30L}
\hlstd{logico} \hlkwb{<-} \hlnum{TRUE}

\hlkwd{is.character}\hlstd{(caracterico)}
\hlkwd{is.double}\hlstd{(real)}
\hlkwd{is.integer}\hlstd{(inteiro)}
\hlkwd{is.logical}\hlstd{(logico)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] TRUE
[1] TRUE
[1] TRUE
[1] TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Esta função nos retorna um dado do tipo lógico que mostrará se o que estamos testando é falso ou verdadeiro. Veja

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{is.character}\hlstd{(logico)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] FALSE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Como comentado acima, o que caracteriza um dado do tipo caractérico são as aspas. Portanto, um número entre aspas será lido como um texto pelo R.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{texto} \hlkwb{<-} \hlstr{"2.5895"}
\hlkwd{is.character}\hlstd{(texto)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Você se lembra o que falamos acima sobre R não conseguir arredondar uma palavra? Vamos tentar arredondar o objeto acima

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{round}\hlstd{(texto)}
\end{alltt}


{\ttfamily\noindent\bfseries\color{errorcolor}{Error in round(texto): non-numeric argument to mathematical function}}\end{kframe}
\end{knitrout}

Existe um operador importante que não apresentamos. O \texttt{:} serve para criarmos sequências de um número até outro

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{4}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 1 2 3 4
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlnum{2}\hlopt{:}\hlnum{8}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 2 3 4 5 6 7 8
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Ele toma total prioridade sobre outros operadores. Portanto, os seguintes códigos são diferentes

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlnum{3} \hlopt{+} \hlnum{2}\hlopt{:}\hlnum{6}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 5 6 7 8 9
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{(}\hlnum{3} \hlopt{+} \hlnum{2}\hlstd{)}\hlopt{:}\hlnum{6}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 5 6
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Enquanto o primeiro código soma 3 a cada componente do vetor \texttt{2:6}, o segundo é um vetor que começa em 5 e termina em 6

Por fim, apresentemos algumas funções básicas. A função \texttt{rep()} faz uma repetição de números.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{4}
\hlkwd{rep}\hlstd{(x,} \hlkwc{times} \hlstd{=} \hlnum{2}\hlstd{)}  \hlcom{## Aqui vamos repetir o vetor x duas vezes}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 1 2 3 4 1 2 3 4
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{rep}\hlstd{(x,} \hlkwc{each} \hlstd{=} \hlnum{2}\hlstd{)}  \hlcom{## Cada elemento será repetido duas vezes}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 1 1 2 2 3 3 4 4
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

A função \texttt{seq()} cria uma sequência.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{## Indo de 1 até 4 de 0.2 em 0.2}
\hlkwd{seq}\hlstd{(}\hlkwc{from} \hlstd{=} \hlnum{1}\hlstd{,} \hlkwc{to} \hlstd{=} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlkwc{by} \hlstd{=} \hlnum{0.2}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 [1] 1.0 1.2 1.4 1.6 1.8 2.0 2.2 2.4 2.6 2.8 3.0 3.2 3.4 3.6 3.8 4.0
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{## Indo de 3 a 6 com 5 elementos no vetor}
\hlkwd{seq}\hlstd{(}\hlkwc{from} \hlstd{=} \hlnum{3}\hlstd{,} \hlkwc{to} \hlstd{=} \hlnum{6}\hlstd{,} \hlkwc{length.out} \hlstd{=} \hlnum{5}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 3.00 3.75 4.50 5.25 6.00
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{## Um vetor de 10 elementos começando em 6, de 3 em 3}
\hlkwd{seq}\hlstd{(}\hlkwc{from} \hlstd{=} \hlnum{6}\hlstd{,} \hlkwc{by} \hlstd{=} \hlnum{3}\hlstd{,} \hlkwc{length.out} \hlstd{=} \hlnum{10}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 [1]  6  9 12 15 18 21 24 27 30 33
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

A função \texttt{sample()} nos permite gerar uma amostra aleatória.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{## Selecionaremos cinco valores de 1 a 100}
\hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{100}\hlstd{,} \hlkwc{size} \hlstd{=} \hlnum{5}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 63 61  4 89 96
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{## Selecionaremos dez valores de 1 a 5 com reposição}
\hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{5}\hlstd{,} \hlkwc{size} \hlstd{=} \hlnum{10}\hlstd{,} \hlkwc{replace} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 [1] 1 2 1 3 5 3 2 5 5 1
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{## Selecionaremos 25 valores de 1 a 4, com probabilidades associadas}
\hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{4}\hlstd{,} \hlkwc{size} \hlstd{=} \hlnum{25}\hlstd{,} \hlkwc{replace} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{,} \hlkwc{prob} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{0.2}\hlstd{,} \hlnum{0.3}\hlstd{,} \hlnum{0.4}\hlstd{,} \hlnum{0.1}\hlstd{))}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 [1] 1 1 3 3 2 1 3 1 4 1 2 2 3 3 1 3 3 1 2 4 1 3 4 2 2
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

No próximo capítulo vamos descobrir o que é esta função \texttt{c()} que colocamos no argumento das probabilidades.

\chapter{Objetos}

Neste capítulo trataremos sobre os objetos que podemos criar no R. Os objetos possuem três características intrínsecas: tamanho, dimensão e homogeneidade. Serão apresentados quatro tipos de objetos: vetores (homogêneos de uma dimensão), listas (heterogêneos de duas dimensões), matrizes (homogêneos de duas dimensões) e \textit{data frames} (heterogêneos de duas dimensões). Neste capítulo, nossa estratégia didática será de apresentar cada um dos objetos dentro de um cenário hipotético.

\section{Vetores}

Imagine que seu trabalho é coletar laranjas. Todos dias você caminha até os pés de laranja, pega algumas e leva pra casa. Como você é um fazendeiro moderno, você decide tomar nota de suas coletas no R. Para isso, você vai utilizar a função \texttt{c()}, que lhe permite combinar diversos valores em um vetor. Você agora vai criar um vetor para quantas laranjas coletou nos pés em cada dia da semana (de segunda a quinta).

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjascolhidas} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{8}\hlstd{,} \hlnum{6}\hlstd{,} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlnum{6}\hlstd{)}
\hlstd{laranjascolhidas}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 8 6 4 5 6
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Só que algumas das laranjas que você coletou estavam podres! Mas não importa: você é um ótimo estatístico e sempre toma nota de seu progresso. Você possui também um vetor de quantas laranjas estavam podres em cada dia.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjaspodres} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{0}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{)}
\hlstd{laranjaspodres}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 2 1 0 1 1
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Não há clareza nestes vetores. Para melhorá-los, podemos nomear cada valor do vetor. Para colocarmos nomes, basta fazer o seguinte

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjascolhidas} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlkwc{Segunda} \hlstd{=} \hlnum{8}\hlstd{,} \hlkwc{Terça} \hlstd{=} \hlnum{6}\hlstd{,} \hlkwc{Quarta} \hlstd{=} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlkwc{Quinta} \hlstd{=} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlkwc{Sexta} \hlstd{=} \hlnum{6}\hlstd{)}
\hlstd{laranjascolhidas}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta 
      8       6       4       5       6 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Mas seria muito trabalhoso montar o vetor de \texttt{laranjaspodres} novamente. Perceba que a função \texttt{names()} abaixo

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{names}\hlstd{(laranjascolhidas)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "Segunda" "Terça"   "Quarta"  "Quinta"  "Sexta"  
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

nos retorna o vetor de nomes de \texttt{laranjascolhidas}. Portanto, basta atribuirmos esse vetor aos nomes de \texttt{laranjaspodres}!

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{names}\hlstd{(laranjaspodres)} \hlkwb{<-} \hlkwd{names}\hlstd{(laranjascolhidas)}
\hlstd{laranjaspodres}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta 
      2       1       0       1       1 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Agora queremos saber quantas laranjas podemos consumir no total. Basta fazer uma operação entre os vetores

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas} \hlkwb{<-} \hlstd{laranjascolhidas} \hlopt{-} \hlstd{laranjaspodres}
\hlstd{laranjasboas}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta 
      6       5       4       4       5 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Quantas laranjas temos ao total? Outra função muito útil é 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{sum}\hlstd{(laranjasboas)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 24
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

que nos retorna a soma de todos números do vetor.

E se quisermos uma estatística descritiva da nossa semana? A função \texttt{summary()} é perfeita para isso

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{summary}\hlstd{(laranjasboas)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
   Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
    4.0     4.0     5.0     4.8     5.0     6.0 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Agora vamos para nossa segunda semana de coleta! Esta semana colhemos com mais pressa as laranjas para superarmos a semana anterior.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjascolhidas2} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{12}\hlstd{,} \hlnum{10}\hlstd{,} \hlnum{8}\hlstd{,} \hlnum{9}\hlstd{,} \hlnum{10}\hlstd{)}
\hlkwd{names}\hlstd{(laranjascolhidas2)} \hlkwb{<-} \hlkwd{names}\hlstd{(laranjascolhidas)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Agora vamos comparar em relação à coleta passada, utilizando o símbolo de maior \texttt{>}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjascolhidas2} \hlopt{>} \hlstd{laranjascolhidas}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta 
   TRUE    TRUE    TRUE    TRUE    TRUE 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

O R faz a comparação para cada elemento dos dois vetores. E poxa vida! Todos os dias colhemos mais laranjas em relação à semana passada.

Mas ao chegarmos em casa, percebemos que há mais laranjas podres dessa vez.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjaspodres2} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{6}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlnum{6}\hlstd{)}
\hlkwd{names}\hlstd{(laranjaspodres2)} \hlkwb{<-} \hlkwd{names}\hlstd{(laranjascolhidas)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Será que tivemos mais laranjas boas nessa semana do que semana passada? Vamos ver.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2} \hlkwb{<-} \hlstd{laranjascolhidas2} \hlopt{-} \hlstd{laranjaspodres2}

\hlkwd{sum}\hlstd{(laranjasboas2)} \hlopt{>} \hlkwd{sum}\hlstd{(laranjasboas)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] FALSE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Que pena. Por termos colhido com tanta pressa, obtivemos um resultado pior. Será que as laranjas podres formaram um percentual grande do total? Basta dividir um vetor pelo outro para verificar. 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjaspodres}\hlopt{/}\hlstd{laranjascolhidas}  \hlcom{## Semana 1}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  Segunda     Terça    Quarta    Quinta     Sexta 
0.2500000 0.1666667 0.0000000 0.2000000 0.1666667 
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjaspodres2}\hlopt{/}\hlstd{laranjascolhidas2}  \hlcom{## Semana 2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  Segunda     Terça    Quarta    Quinta     Sexta 
0.5000000 0.5000000 0.6250000 0.4444444 0.6000000 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Queremos pegar os dias separadamente para fazer uma análise, não o vetor inteiro. O operador que nos permite fazer isso é o \texttt{[]}. Por exemplo, se quisermos pegar os valores de segunda-feira (primeira posição) de algum vetor, utilizamos

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlnum{1}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda 
      6 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

O valor 1 indica que queremos o valor que está na primeira posição. Se quisermos os dias do meio da semana, usamos

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlnum{2}\hlopt{:}\hlnum{4}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 Terça Quarta Quinta 
     5      3      5 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Se quisermos dias específicos

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{)]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda  Quarta   Sexta 
      6       3       4 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

E se não quisermos alguns dias

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlopt{-}\hlnum{3}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quinta   Sexta 
      6       5       5       4 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Além de extração de dados, podemos utilizar este operador para adicionar novos valores ao vetor. Por exemplo, se tivéssemos coletado laranjas no sábado também, poderíamos adicionar

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlnum{6}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlnum{4}
\hlkwd{names}\hlstd{(laranjasboas2)[}\hlnum{6}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"Sábado"}
\hlstd{laranjasboas2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta  Sábado 
      6       5       3       5       4       4 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

ao vetor. Caso tenhamos anotado algum dia errado, podemos fazer substituição de valores no nosso objeto da mesma maneira.

Até agora utilizamos números para extrairmos informações sobre nosso vetor. Podemos usar nomes também.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta  Sábado 
      6       5       3       5       4       4 
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlnum{1}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlnum{7}

\hlstd{laranjasboas2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta  Sábado 
      7       5       3       5       4       4 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"Segunda"}\hlstd{,} \hlstr{"Terça"}\hlstd{,} \hlstr{"Quinta"}\hlstd{)]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quinta 
      7       5       5 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Lembre-se que o R é \textit{case-sensitive} e por isso pede que as correspondências dos nomes sejam iguais. Podemos também utilizar um vetor lógico para resolvermos nosso problema

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{TRUE}\hlstd{,} \hlnum{FALSE}\hlstd{,} \hlnum{TRUE}\hlstd{,} \hlnum{TRUE}\hlstd{,} \hlnum{FALSE}\hlstd{,} \hlnum{FALSE}\hlstd{)]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda  Quarta  Quinta 
      7       3       5 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

que significa que não queremos o dia de terça nem o de sexta.

Por fim, podemos utilizar condições lógicas para extrairmos os dados. Por exemplo, se quisermos saber os dias em que tivemos um saldo de laranjas maior que 4, usamos

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[laranjasboas2} \hlopt{>} \hlnum{4}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quinta 
      7       5       5 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Mas se quisermos verificar em quais dias isso foi verdade (e não retirar os dias), usamos

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2} \hlopt{>} \hlnum{4}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
Segunda   Terça  Quarta  Quinta   Sexta  Sábado 
   TRUE    TRUE   FALSE    TRUE   FALSE   FALSE 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Por fim, podemos passar mais de uma condição para o R. 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{laranjasboas2[laranjasboas2} \hlopt{>} \hlnum{3} \hlopt{&} \hlstd{laranjasboas2} \hlopt{<} \hlnum{6}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 Terça Quinta  Sexta Sábado 
     5      5      4      4 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

O \texttt{\&} é o operador de intersecção. Para a união, usamos \texttt{|}

\section{Fatores}

Os fatores são um tipo especial de vetores e por isso serão tratados separadamente. São diferentes dos vetores normais por possuírem o atributo \textit{level} associado a eles. Mas o que são \textit{levels}? São os valores que sua variável pode assumir. 

Duas ressalvas antes de continuarmos. A primeira é que traduzirei \textit{levels} para \textbf{léveis}. A segunda é que precisamos ter em mente a definição de uma variável categórica. Diferentemente das variáveis numéricas, uma variável categórica não possui magnitude. Por exemplo, seu RG é uma variável categórica, pois mesmo sendo um número trata-se de um rótulo para lhe identificar.

Os fatores são vetores que servem para analisarmos variáveis categóricas. Vejamos um exemplo.

Suponha que você coletou uma amostra de 500 pessoas com várias informações, dentre elas o gênero do indivíduo. 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{amostra_genero} \hlkwb{<-} \hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"M"}\hlstd{,} \hlstr{"F"}\hlstd{),} \hlkwc{size} \hlstd{=} \hlnum{500}\hlstd{,} \hlkwc{replace} \hlstd{= T,} \hlkwc{prob} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{0.43}\hlstd{,}
    \hlnum{0.57}\hlstd{))}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}



Criamos o fator da seguinte maneira

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{fator} \hlkwb{<-} \hlkwd{factor}\hlstd{(amostra_genero)}
\hlstd{fator}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  [1] M F F M M F F F F M F M M F F M F F F F F M F F F M M F F M F F M F F
 [36] F M F F F F M F F M F F M F F F M F F F M M F F M F F F M M M M F M F
 [71] M M M M M M F F F M M F M F F M M F F F F M F M M M F F F F F F F M F
[106] F F F F F F M M M F F F M M F F F M M F F M F M F M F F F M M F M M M
[141] F M M F F M M F M F F F F M F F M F M F F F M M F F F M F M M F F F F
[176] F F M F F M M F F F F F F M F M F F F M M M M F F M M F M F F M F M F
[211] F M F M M F M M M F F F F M F M M M M F M M F F F M M F F F M M M M F
[246] M M M M M F M F M F M F M M M F F F F M M F F F F M F F M M F M M M F
[281] M F M M F M F M F F F F M M M M F F M F M F M M M F M M M M F M F F F
[316] F F F M M M F M F M F F M M F F F F M F F F F F M F F M M M F F F M F
[351] F M F M F M M M M F M M M F F F F F F F M F M F M F F M F M F F M F F
[386] M F M M M F F M M M M M M F M M F M M F F M M M M F F F F M M M M M M
[421] M F F M M F F F M M M F M M F F F M M F M M M F F F M F M M F M F M F
[456] M F F M F M F M F F M F M F F M F F F M F F F F M F M F M M M M M M M
[491] M F M F M F M F M F
Levels: F M
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Um comentário antes de prosseguirmos: você se lembra do \texttt{[1]} na primeira linha? Agora que temos mais valores você pode enxergar a utilidade disso. Na terceira linha temos o valor \texttt{[71]}. Isso significa que o primeiro valor dessa linha está na posição 71.

Aqui temos nosso vetor. Informações relevantes sobre ele podem ser extraídas assim 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{summary}\hlstd{(fator)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  F   M 
268 232 
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Mas nosso vetor não está claro. Se quisermos mudar as variáveis para \texttt{Mulher} e \texttt{Homem} basta alterar o nome dos léveis. O R fará todo o trabalho para você.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{levels}\hlstd{(fator)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "F" "M"
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{levels}\hlstd{(fator)} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"Homem"}\hlstd{,} \hlstr{"Mulher"}\hlstd{)}

\hlstd{fator}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  [1] Mulher Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher
 [11] Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Homem 
 [21] Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Mulher
 [31] Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Homem 
 [41] Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Homem 
 [51] Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Mulher
 [61] Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Homem  Mulher Homem 
 [71] Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher
 [81] Mulher Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Homem 
 [91] Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Homem 
[101] Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Homem 
[111] Homem  Mulher Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Homem 
[121] Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher Homem 
[131] Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher
[141] Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Mulher Homem 
[151] Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher Homem 
[161] Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher
[171] Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Homem 
[181] Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher Homem 
[191] Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Homem  Homem 
[201] Mulher Mulher Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher Homem 
[211] Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Homem 
[221] Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Homem 
[231] Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Homem 
[241] Mulher Mulher Mulher Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher
[251] Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher
[261] Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Homem 
[271] Mulher Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Homem 
[281] Mulher Homem  Mulher Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Homem 
[291] Homem  Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Homem  Homem  Mulher Homem 
[301] Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher
[311] Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher
[321] Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Mulher Homem 
[331] Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher
[341] Homem  Homem  Mulher Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Homem 
[351] Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Homem 
[361] Mulher Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Homem  Homem 
[371] Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher
[381] Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher
[391] Homem  Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher Homem  Mulher
[401] Mulher Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher
[411] Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher
[421] Mulher Homem  Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher
[431] Mulher Homem  Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Mulher Homem 
[441] Mulher Mulher Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher
[451] Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem 
[461] Mulher Homem  Mulher Homem  Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Homem 
[471] Mulher Homem  Homem  Homem  Mulher Homem  Homem  Homem  Homem  Mulher
[481] Homem  Mulher Homem  Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher Mulher
[491] Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem  Mulher Homem 
Levels: Homem Mulher
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

E nossa base de dados foi mudada sem muito esforço! Se tentarmos comparar um valor e outro da amostra, o R dirá que isso não faz sentido

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{fator[}\hlnum{1}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] Mulher
Levels: Homem Mulher
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{fator[}\hlnum{2}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] Homem
Levels: Homem Mulher
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{fator[}\hlnum{1}\hlstd{]} \hlopt{<} \hlstd{fator[}\hlnum{2}\hlstd{]}
\end{alltt}


{\ttfamily\noindent\color{warningcolor}{Warning in Ops.factor(fator[1], fator[2]): '<' not meaningful for factors}}\begin{verbatim}
[1] NA
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Mas existem certas variáveis categóricas que podem ser comparadas, mesmo não sendo números. Por exemplo, se medirmos a altura das pessoas de nossa amostra e as colocarmos nas categorias \texttt{Baixo}, \texttt{Médio} e \texttt{Alto}, é natural dizermos que \texttt{Baixo < Alto}. Estas são as variáveis categóricas ordinais, enquanto o que fizemos antes utilizava variáveis categóricas nominais.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{amostra_altura} \hlkwb{<-} \hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"Baixo"}\hlstd{,} \hlstr{"Médio"}\hlstd{,} \hlstr{"Alto"}\hlstd{),} \hlkwc{size} \hlstd{=} \hlnum{500}\hlstd{,} \hlkwc{replace} \hlstd{= T,}
    \hlkwc{prob} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{0.25}\hlstd{,} \hlnum{0.5}\hlstd{,} \hlnum{0.25}\hlstd{))}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}



Mas agora vamos especificar o tipo de fator

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{fator_altura} \hlkwb{<-} \hlkwd{factor}\hlstd{(amostra_altura,} \hlkwc{ordered} \hlstd{= T,} \hlkwc{levels} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"Baixo"}\hlstd{,} \hlstr{"Médio"}\hlstd{,}
    \hlstr{"Alto"}\hlstd{))}
\hlstd{fator_altura}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  [1] Médio Baixo Alto  Baixo Alto  Alto  Baixo Médio Baixo Médio Baixo
 [12] Alto  Alto  Médio Alto  Baixo Baixo Alto  Baixo Baixo Médio Baixo
 [23] Médio Baixo Baixo Médio Médio Médio Baixo Baixo Médio Médio Alto 
 [34] Médio Baixo Alto  Médio Alto  Médio Médio Alto  Médio Alto  Médio
 [45] Baixo Médio Médio Médio Médio Médio Baixo Médio Alto  Alto  Médio
 [56] Alto  Médio Baixo Baixo Médio Médio Baixo Médio Alto  Baixo Baixo
 [67] Baixo Alto  Alto  Médio Médio Alto  Médio Médio Baixo Baixo Alto 
 [78] Baixo Médio Alto  Médio Médio Médio Baixo Médio Alto  Médio Médio
 [89] Médio Médio Médio Médio Médio Médio Alto  Baixo Alto  Médio Médio
[100] Baixo Médio Baixo Médio Alto  Médio Alto  Alto  Baixo Médio Médio
[111] Médio Médio Médio Baixo Médio Médio Médio Alto  Médio Alto  Alto 
[122] Médio Médio Médio Médio Médio Baixo Médio Médio Alto  Médio Médio
[133] Médio Alto  Alto  Médio Médio Médio Baixo Médio Médio Baixo Médio
[144] Baixo Baixo Médio Baixo Médio Alto  Alto  Alto  Médio Médio Médio
[155] Médio Médio Alto  Médio Baixo Médio Médio Baixo Médio Alto  Médio
[166] Baixo Alto  Alto  Baixo Médio Baixo Baixo Baixo Alto  Alto  Médio
[177] Médio Médio Baixo Baixo Baixo Alto  Alto  Médio Alto  Médio Alto 
[188] Médio Médio Médio Médio Médio Médio Médio Alto  Alto  Baixo Alto 
[199] Alto  Médio Alto  Alto  Baixo Médio Médio Médio Médio Médio Baixo
[210] Médio Alto  Médio Médio Alto  Baixo Médio Médio Médio Alto  Baixo
[221] Médio Médio Médio Médio Médio Médio Médio Médio Médio Alto  Baixo
[232] Médio Médio Alto  Alto  Alto  Baixo Médio Baixo Médio Médio Médio
[243] Alto  Baixo Alto  Médio Médio Alto  Médio Médio Médio Baixo Médio
[254] Médio Médio Alto  Médio Alto  Baixo Baixo Alto  Médio Médio Alto 
[265] Baixo Médio Médio Alto  Médio Médio Médio Alto  Médio Baixo Médio
[276] Baixo Médio Médio Médio Baixo Alto  Baixo Baixo Médio Baixo Médio
[287] Alto  Alto  Médio Médio Baixo Baixo Médio Médio Médio Baixo Médio
[298] Baixo Médio Baixo Médio Baixo Baixo Médio Médio Alto  Baixo Baixo
[309] Médio Alto  Baixo Alto  Médio Médio Médio Alto  Alto  Baixo Baixo
[320] Alto  Médio Baixo Médio Baixo Baixo Alto  Médio Alto  Médio Baixo
[331] Alto  Baixo Baixo Médio Médio Médio Baixo Alto  Alto  Alto  Médio
[342] Médio Médio Médio Baixo Alto  Baixo Médio Médio Médio Baixo Médio
[353] Médio Médio Baixo Médio Baixo Médio Médio Baixo Médio Médio Médio
[364] Médio Médio Médio Baixo Médio Alto  Médio Baixo Alto  Baixo Médio
[375] Médio Médio Baixo Alto  Médio Médio Médio Baixo Alto  Médio Baixo
[386] Baixo Baixo Médio Médio Médio Baixo Baixo Baixo Alto  Alto  Baixo
[397] Médio Alto  Baixo Médio Alto  Médio Médio Médio Médio Médio Alto 
[408] Alto  Baixo Médio Médio Baixo Médio Alto  Baixo Alto  Médio Baixo
[419] Médio Baixo Médio Alto  Médio Médio Médio Médio Alto  Médio Baixo
[430] Alto  Alto  Médio Alto  Médio Médio Baixo Médio Baixo Médio Médio
[441] Alto  Médio Médio Médio Médio Médio Médio Médio Médio Médio Baixo
[452] Médio Baixo Médio Médio Médio Médio Médio Alto  Baixo Médio Médio
[463] Médio Baixo Baixo Baixo Alto  Alto  Médio Baixo Alto  Alto  Baixo
[474] Baixo Médio Médio Alto  Médio Médio Médio Médio Baixo Médio Alto 
[485] Médio Alto  Baixo Médio Médio Médio Médio Baixo Médio Médio Baixo
[496] Alto  Baixo Baixo Baixo Médio
Levels: Baixo < Médio < Alto
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

É importante que especifiquemos a ordem dos léveis para que o R saiba como ordenar. Caso contrário, ele ordenará conforme a ordem que os elementos aparecem. Tente retirar o argumento \texttt{levels = c("Baixo", "Médio", "Alto")} e rodar de novo o código acima para ver o que acontece.

Agora conseguimos comparar os valores!

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{fator_altura[}\hlnum{1}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] Médio
Levels: Baixo < Médio < Alto
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{fator_altura[}\hlnum{2}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] Baixo
Levels: Baixo < Médio < Alto
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{fator_altura[}\hlnum{1}\hlstd{]} \hlopt{<} \hlstd{fator_altura[}\hlnum{2}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] FALSE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Por fim, veja o que acontece se um dos valores não pertence aos léveis.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{fator_altura[}\hlnum{4}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"Anão"}
\end{alltt}


{\ttfamily\noindent\color{warningcolor}{Warning in `[<-.factor`(`*tmp*`, 4, value = "{}Anão"{}): invalid factor level, NA generated}}\begin{alltt}
\hlstd{fator_altura[}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{10}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 [1] Médio Baixo Alto  <NA>  Alto  Alto  Baixo Médio Baixo Médio
Levels: Baixo < Médio < Alto
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Como aquela observação não fazia parte dos léveis, o R coloca em seu lugar um \texttt{<NA>}.

\section{Matrizes}

Agora vamos aprender matrizes. As matrizes são uma simples generalização dos vetores. Isto é, são homogêneos e possuem duas dimensões. Dentro desse contexto, vamos montar uma matriz qualquer antes de apresentarmos um exemplo.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x1} \hlkwb{<-} \hlkwd{matrix}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{8}\hlstd{,} \hlkwc{nrow} \hlstd{=} \hlnum{4}\hlstd{)}
\hlstd{x1}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
     [,1] [,2]
[1,]    1    5
[2,]    2    6
[3,]    3    7
[4,]    4    8
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Para montar essa matriz, pegamos um vetor de 1 a 8 e pedimos que o número de colunas (\texttt{nrow}) seja 4. Se quisermos que o preenchimento se dê via linhas, utilizamos o seguinte código

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x2} \hlkwb{<-} \hlkwd{matrix}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{8}\hlstd{,} \hlkwc{nrow} \hlstd{=} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlkwc{byrow} \hlstd{= T)}
\hlstd{x2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
     [,1] [,2]
[1,]    1    2
[2,]    3    4
[3,]    5    6
[4,]    7    8
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Bastante fácil, não? Vamos montar uma matriz de vendas agora.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{vendas} \hlkwb{<-} \hlkwd{matrix}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlnum{8}\hlstd{,} \hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{,} \hlnum{15}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{,} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlnum{8}\hlstd{,} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlnum{9}\hlstd{,} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlnum{6}\hlstd{,} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlnum{10}\hlstd{),}
    \hlkwc{nrow} \hlstd{=} \hlnum{6}\hlstd{,} \hlkwc{byrow} \hlstd{= T)}
\hlstd{vendas}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    1    5    8
[2,]    2    3   15
[3,]    3    4    8
[4,]    4    3    5
[5,]    5    9    4
[6,]    6    4   10
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Mas uma matriz de vendas sem nomes nas colunas não nos fornece muita informação, certo? Para colocar nomes nas colunas - ou linhas - basta usar a seguinte função

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{colnames}\hlstd{(vendas)} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"ID"}\hlstd{,} \hlstr{"PREÇO"}\hlstd{,} \hlstr{"QUANTIDADE"}\hlstd{)}
\hlkwd{rownames}\hlstd{(vendas)} \hlkwb{<-} \hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{6}
\hlstd{vendas}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  ID PREÇO QUANTIDADE
1  1     5          8
2  2     3         15
3  3     4          8
4  4     3          5
5  5     9          4
6  6     4         10
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Magnífico! Agora temos informações sobre nossos dados. Vamos ver como extraímos dados da matriz. De maneira semelhante aos vetores, utilizamos o operador \texttt{[]} para pegarmos subconjuntos.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{vendas[}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{2}\hlstd{]}  \hlcom{# Pegamos o elemento da primeira linha e segunda coluna}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 5
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{# Se não especificarmos as colunas, o R nos traz todas}
\hlstd{vendas[}\hlnum{2}\hlstd{, ]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
        ID      PREÇO QUANTIDADE 
         2          3         15 
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{# O mesmo vale para as linhas}
\hlstd{vendas[,} \hlnum{4}\hlstd{]}
\end{alltt}


{\ttfamily\noindent\bfseries\color{errorcolor}{Error in vendas[, 4]: subscript out of bounds}}\begin{alltt}
\hlcom{# Portanto, os dois elementos abaixo são iguais}
\hlkwd{identical}\hlstd{(vendas[, ], vendas)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Podemos estar interessados na quantidade de itens vendidos

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{qtde} \hlkwb{<-} \hlstd{vendas[,} \hlnum{3}\hlstd{]}
\hlkwd{sum}\hlstd{(qtde)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 50
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Ou para quais vendedores cobramos um preço acima de 4 reais

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{precos} \hlkwb{<-} \hlstd{vendas[,} \hlnum{2}\hlstd{]}
\hlstd{vendas[precos} \hlopt{>} \hlnum{4}\hlstd{, ]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  ID PREÇO QUANTIDADE
1  1     5          8
5  5     9          4
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Imagine agora que vendemos para mais alguns clientes

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{vendas2} \hlkwb{<-} \hlkwd{matrix}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{7}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{,} \hlnum{7}\hlstd{,} \hlnum{8}\hlstd{,} \hlnum{4}\hlstd{,} \hlnum{9}\hlstd{),} \hlkwc{nrow} \hlstd{=} \hlnum{2}\hlstd{,} \hlkwc{byrow} \hlstd{= T)}
\hlstd{vendas2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    7    5    7
[2,]    8    4    9
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Ao invés de criarmos uma matriz nova com todos esses elementos, podemos unir as duas. A função \texttt{rbind()} permite unir os elementos por linhas.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{vendas_totais} \hlkwb{<-} \hlkwd{rbind}\hlstd{(vendas, vendas2)}
\hlkwd{rownames}\hlstd{(vendas_totais)[}\hlnum{7}\hlopt{:}\hlnum{8}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlnum{7}\hlopt{:}\hlnum{8}
\hlstd{vendas_totais}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  ID PREÇO QUANTIDADE
1  1     5          8
2  2     3         15
3  3     4          8
4  4     3          5
5  5     9          4
6  6     4         10
7  7     5          7
8  8     4          9
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Existe uma função análoga, a \texttt{cbind()}, que permite fazer a união por colunas. Queremos calcular a receita total e unir à matriz. Antes de ver a resposta, você consegue imaginar como faríamos isso?

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{receita} \hlkwb{<-} \hlstd{vendas_totais[,} \hlnum{2}\hlstd{]} \hlopt{*} \hlstd{vendas_totais[,} \hlnum{3}\hlstd{]}
\hlstd{vendas_finais} \hlkwb{<-} \hlkwd{cbind}\hlstd{(vendas_totais, receita)}
\hlkwd{colnames}\hlstd{(vendas_finais)[}\hlnum{4}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"RECEITA"}
\hlstd{vendas_finais}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  ID PREÇO QUANTIDADE RECEITA
1  1     5          8      40
2  2     3         15      45
3  3     4          8      32
4  4     3          5      15
5  5     9          4      36
6  6     4         10      40
7  7     5          7      35
8  8     4          9      36
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Tente entender linha por linha do código acima para verificar seu acompanhamento.

\section{\textit{Arrays}}

Há a generalização das matrizes para n dimensões. São os chamados \textit{arrays}. No entanto, possuem pouco uso prático e por isso não entrarei em detalhes sobre ele aqui. Quem tiver interesse em entender melhor o tema pode procurar por \texttt{help(array)}

\section{Listas}

Agora apresentamos um exemplo com listas. As listas são vetores heterogêneos, isto é, podem ter diferentes tipos de dado em seu interior. Olhe o que acontece caso misturemos tipos de dados em um vetor normal

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{vetor} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"banana"}\hlstd{,} \hlnum{2}\hlstd{, T,} \hlstr{"papiro"}\hlstd{)}
\hlkwd{typeof}\hlstd{(vetor)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "character"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Isso significa que, mesmo tendo colocado valores numéricos e lógicos no nosso vetor, o R os converteu em valores textuais. Este é o significado da homogeneidade. A lista permite vários tipos diferentes em sua estrutura. Primeiro, vamos criar vários vetores que estarão dentro de nossa lista.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{disciplina} \hlkwb{<-} \hlstr{"Teoria Microeconômica II"}
\hlstd{professor} \hlkwb{<-} \hlstr{"Sérgio Monteiro"}
\hlstd{notas_exercicios} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{0.7}\hlstd{,} \hlnum{0.5}\hlstd{,} \hlnum{0}\hlstd{,} \hlnum{0}\hlstd{,} \hlnum{0.7}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{0}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{)}
\hlstd{ano} \hlkwb{<-} \hlnum{2018L}
\hlstd{semestre} \hlkwb{<-} \hlnum{1L}
\hlstd{qualidade_da_cadeira} \hlkwb{<-} \hlnum{TRUE}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Que são as informações que teremos em nossa lista. Para criarmos, basta unir todos vetores como uma lista

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{micro2} \hlkwb{<-} \hlkwd{list}\hlstd{(disciplina, professor, notas_exercicios, ano, semestre, qualidade_da_cadeira)}
\hlstd{micro2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[[1]]
[1] "Teoria Microeconômica II"

[[2]]
[1] "Sérgio Monteiro"

[[3]]
 [1] 1.0 1.0 0.7 0.5 0.0 0.0 0.7 1.0 0.0 1.0

[[4]]
[1] 2018

[[5]]
[1] 1

[[6]]
[1] TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Ótimo! Mas não temos os nomes de cada elemento. Basta atribuir nomes à lista

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{names}\hlstd{(micro2)} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"Disciplina"}\hlstd{,} \hlstr{"Professor"}\hlstd{,} \hlstr{"Notas_dos_Exercícios"}\hlstd{,} \hlstr{"Ano"}\hlstd{,}
    \hlstr{"Semestre"}\hlstd{,} \hlstr{"A_Disciplina_é_Boa?"}\hlstd{)}
\hlstd{micro2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
$Disciplina
[1] "Teoria Microeconômica II"

$Professor
[1] "Sérgio Monteiro"

$Notas_dos_Exercícios
 [1] 1.0 1.0 0.7 0.5 0.0 0.0 0.7 1.0 0.0 1.0

$Ano
[1] 2018

$Semestre
[1] 1

$`A_Disciplina_é_Boa?`
[1] TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Podemos fazer isso na hora de criar a lista

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{micro2} \hlkwb{<-} \hlkwd{list}\hlstd{(}\hlkwc{Disciplina} \hlstd{= disciplina,} \hlkwc{Professor} \hlstd{= professor,} \hlkwc{Notas_dos_Exercícios} \hlstd{= notas_exercicios,}
    \hlkwc{Ano} \hlstd{= ano,} \hlkwc{Semestre} \hlstd{= semestre,} \hlkwc{A_Disciplina_é_Boa} \hlstd{= qualidade_da_cadeira)}
\hlstd{micro2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
$Disciplina
[1] "Teoria Microeconômica II"

$Professor
[1] "Sérgio Monteiro"

$Notas_dos_Exercícios
 [1] 1.0 1.0 0.7 0.5 0.0 0.0 0.7 1.0 0.0 1.0

$Ano
[1] 2018

$Semestre
[1] 1

$A_Disciplina_é_Boa
[1] TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Vamos verificar a que tipo pertence a lista?

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{typeof}\hlstd{(micro2)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "list"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Como é heterogêneo, o R não pode dizer o tipo do dado. Por isso, retorna o \textit{status} de lista para o objeto.

Para tirar subconjuntos de nossa lista podemos utilizar o operador \texttt{[]} como antes. 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{micro2[}\hlstr{"Professor"}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
$Professor
[1] "Sérgio Monteiro"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Mas há algo importante a ser notado aqui: este não é o mesmo objeto que usamos na hora de criação da lista. 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{identical}\hlstd{(micro2[}\hlstr{"Professor"}\hlstd{], professor)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] FALSE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Explico: o objeto \texttt{micro2["Professor"]} retorna \textbf{uma lista que contém o vetor Professor}, enquanto o objeto \texttt{professor} se trata \textbf{apenas do vetor Professor}. Veja

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{typeof}\hlstd{(micro2[}\hlstr{"Professor"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "list"
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{typeof}\hlstd{(professor)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "character"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Para retirarmos o vetor professor da lista, podemos utilizar dois operadores diferentes: \texttt{[[]]} ou \texttt{\$}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{micro2}\hlopt{$}\hlstd{Professor}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "Sérgio Monteiro"
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{micro2[[}\hlstr{"Professor"}\hlstd{]]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "Sérgio Monteiro"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Este objeto é igual ao vetor \texttt{professor}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{identical}\hlstd{(micro2}\hlopt{$}\hlstd{Professor, professor)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Pense como um trem com vários vagões. A lista é isso. Se quisermos retirar um dos vagões do trem, utilizamos o operador \texttt{[]}. Se quisermos retirar \textbf{os elementos dentro} do vagão, utilizamos o operador \texttt{[[]]}.

Por fim, há uma função muito útil que nos permite retirar um resumo de nossos objetos e se mostra particularmente útil para listas.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{str}\hlstd{(micro2)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
List of 6
 $ Disciplina          : chr "Teoria Microeconômica II"
 $ Professor           : chr "Sérgio Monteiro"
 $ Notas_dos_Exercícios: num [1:10] 1 1 0.7 0.5 0 0 0.7 1 0 1
 $ Ano                 : int 2018
 $ Semestre            : int 1
 $ A_Disciplina_é_Boa  : logi TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

O que o R está nos dizendo acima? Basicamente, a quantidade de elementos que temos dentro da lista (6), o tipo deles (caractérico, numérico ou lógico), o nome dos elementos da lista, entre outras coisas.

\section{\textit{Data Frame}}

Aqui entramos com nosso último objeto no R e o mais poderoso: o \textit{data frame}. Os data frames são generalizações dos vetores para duas dimensões. Ele é basicamente uma matriz na qual cada coluna admite seu próprio tipo de dado. 

Neste exemplo não criaremos um data frame. Trabalharemos com uma base de dados do R, a \texttt{mtcars}. Vamos ver os dados.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{esoph}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
   agegp     alcgp    tobgp ncases ncontrols
1  25-34 0-39g/day 0-9g/day      0        40
2  25-34 0-39g/day    10-19      0        10
3  25-34 0-39g/day    20-29      0         6
4  25-34 0-39g/day      30+      0         5
5  25-34     40-79 0-9g/day      0        27
6  25-34     40-79    10-19      0         7
7  25-34     40-79    20-29      0         4
8  25-34     40-79      30+      0         7
9  25-34    80-119 0-9g/day      0         2
10 25-34    80-119    10-19      0         1
11 25-34    80-119      30+      0         2
12 25-34      120+ 0-9g/day      0         1
13 25-34      120+    10-19      1         1
14 25-34      120+    20-29      0         1
15 25-34      120+      30+      0         2
16 35-44 0-39g/day 0-9g/day      0        60
17 35-44 0-39g/day    10-19      1        14
18 35-44 0-39g/day    20-29      0         7
19 35-44 0-39g/day      30+      0         8
20 35-44     40-79 0-9g/day      0        35
21 35-44     40-79    10-19      3        23
22 35-44     40-79    20-29      1        14
23 35-44     40-79      30+      0         8
24 35-44    80-119 0-9g/day      0        11
25 35-44    80-119    10-19      0         6
26 35-44    80-119    20-29      0         2
27 35-44    80-119      30+      0         1
28 35-44      120+ 0-9g/day      2         3
29 35-44      120+    10-19      0         3
30 35-44      120+    20-29      2         4
31 45-54 0-39g/day 0-9g/day      1        46
32 45-54 0-39g/day    10-19      0        18
33 45-54 0-39g/day    20-29      0        10
34 45-54 0-39g/day      30+      0         4
35 45-54     40-79 0-9g/day      6        38
36 45-54     40-79    10-19      4        21
37 45-54     40-79    20-29      5        15
38 45-54     40-79      30+      5         7
39 45-54    80-119 0-9g/day      3        16
40 45-54    80-119    10-19      6        14
41 45-54    80-119    20-29      1         5
42 45-54    80-119      30+      2         4
43 45-54      120+ 0-9g/day      4         4
44 45-54      120+    10-19      3         4
45 45-54      120+    20-29      2         3
46 45-54      120+      30+      4         4
47 55-64 0-39g/day 0-9g/day      2        49
48 55-64 0-39g/day    10-19      3        22
49 55-64 0-39g/day    20-29      3        12
50 55-64 0-39g/day      30+      4         6
51 55-64     40-79 0-9g/day      9        40
52 55-64     40-79    10-19      6        21
53 55-64     40-79    20-29      4        17
54 55-64     40-79      30+      3         6
55 55-64    80-119 0-9g/day      9        18
56 55-64    80-119    10-19      8        15
57 55-64    80-119    20-29      3         6
58 55-64    80-119      30+      4         4
59 55-64      120+ 0-9g/day      5        10
60 55-64      120+    10-19      6         7
61 55-64      120+    20-29      2         3
62 55-64      120+      30+      5         6
63 65-74 0-39g/day 0-9g/day      5        48
64 65-74 0-39g/day    10-19      4        14
65 65-74 0-39g/day    20-29      2         7
66 65-74 0-39g/day      30+      0         2
67 65-74     40-79 0-9g/day     17        34
68 65-74     40-79    10-19      3        10
69 65-74     40-79    20-29      5         9
70 65-74    80-119 0-9g/day      6        13
71 65-74    80-119    10-19      4        12
72 65-74    80-119    20-29      2         3
73 65-74    80-119      30+      1         1
74 65-74      120+ 0-9g/day      3         4
75 65-74      120+    10-19      1         2
76 65-74      120+    20-29      1         1
77 65-74      120+      30+      1         1
78   75+ 0-39g/day 0-9g/day      1        18
79   75+ 0-39g/day    10-19      2         6
80   75+ 0-39g/day      30+      1         3
81   75+     40-79 0-9g/day      2         5
82   75+     40-79    10-19      1         3
83   75+     40-79    20-29      0         3
84   75+     40-79      30+      1         1
85   75+    80-119 0-9g/day      1         1
86   75+    80-119    10-19      1         1
87   75+      120+ 0-9g/day      2         2
88   75+      120+    10-19      1         1
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Às vezes temos muitas observações no nosso objeto e não queremos que o R mostre todas elas. Para vermos apenas as seis primeiras linhas, utilizamos

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{head}\hlstd{(esoph)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  agegp     alcgp    tobgp ncases ncontrols
1 25-34 0-39g/day 0-9g/day      0        40
2 25-34 0-39g/day    10-19      0        10
3 25-34 0-39g/day    20-29      0         6
4 25-34 0-39g/day      30+      0         5
5 25-34     40-79 0-9g/day      0        27
6 25-34     40-79    10-19      0         7
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Vamos ver a estrutura de nosso objeto

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{str}\hlstd{(esoph)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
'data.frame':	88 obs. of  5 variables:
 $ agegp    : Ord.factor w/ 6 levels "25-34"<"35-44"<..: 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
 $ alcgp    : Ord.factor w/ 4 levels "0-39g/day"<"40-79"<..: 1 1 1 1 2 2 2 2 3 3 ...
 $ tobgp    : Ord.factor w/ 4 levels "0-9g/day"<"10-19"<..: 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 ...
 $ ncases   : num  0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 ...
 $ ncontrols: num  40 10 6 5 27 7 4 7 2 1 ...
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Como era de se esperar, temos tanto colunas textuais (os fatores) como colunas numéricas. Qual será o \textit{output} quando pedirmos o tipo de nosso objeto?

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{typeof}\hlstd{(esoph)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] "list"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Isso acontece pois o R simplesmente interpreta os data frames como listas de duas dimensões.

Fazemos o \textit{subset} da mesma maneira que fizemos com as matrizes

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{esoph[}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{]}  \hlcom{# Primeira linha e terceira coluna}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
[1] 0-9g/day
Levels: 0-9g/day < 10-19 < 20-29 < 30+
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{esoph[,} \hlnum{4}\hlstd{]}  \hlcom{# Quarta coluna e todas as linhas}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
 [1]  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  1  0  0  0  1  0  0  0  3  1  0
[24]  0  0  0  0  2  0  2  1  0  0  0  6  4  5  5  3  6  1  2  4  3  2  4
[47]  2  3  3  4  9  6  4  3  9  8  3  4  5  6  2  5  5  4  2  0 17  3  5
[70]  6  4  2  1  3  1  1  1  1  2  1  2  1  0  1  1  1  2  1
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{esoph[}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{),} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{2}\hlstd{)]}  \hlcom{# Linha 1 e 3 com coluna 1 e 2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  agegp     alcgp
1 25-34 0-39g/day
3 25-34 0-39g/day
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlstd{esoph[, ]}  \hlcom{# Todo o objeto}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
   agegp     alcgp    tobgp ncases ncontrols
1  25-34 0-39g/day 0-9g/day      0        40
2  25-34 0-39g/day    10-19      0        10
3  25-34 0-39g/day    20-29      0         6
4  25-34 0-39g/day      30+      0         5
5  25-34     40-79 0-9g/day      0        27
6  25-34     40-79    10-19      0         7
7  25-34     40-79    20-29      0         4
8  25-34     40-79      30+      0         7
9  25-34    80-119 0-9g/day      0         2
10 25-34    80-119    10-19      0         1
11 25-34    80-119      30+      0         2
12 25-34      120+ 0-9g/day      0         1
13 25-34      120+    10-19      1         1
14 25-34      120+    20-29      0         1
15 25-34      120+      30+      0         2
16 35-44 0-39g/day 0-9g/day      0        60
17 35-44 0-39g/day    10-19      1        14
18 35-44 0-39g/day    20-29      0         7
19 35-44 0-39g/day      30+      0         8
20 35-44     40-79 0-9g/day      0        35
21 35-44     40-79    10-19      3        23
22 35-44     40-79    20-29      1        14
23 35-44     40-79      30+      0         8
24 35-44    80-119 0-9g/day      0        11
25 35-44    80-119    10-19      0         6
26 35-44    80-119    20-29      0         2
27 35-44    80-119      30+      0         1
28 35-44      120+ 0-9g/day      2         3
29 35-44      120+    10-19      0         3
30 35-44      120+    20-29      2         4
31 45-54 0-39g/day 0-9g/day      1        46
32 45-54 0-39g/day    10-19      0        18
33 45-54 0-39g/day    20-29      0        10
34 45-54 0-39g/day      30+      0         4
35 45-54     40-79 0-9g/day      6        38
36 45-54     40-79    10-19      4        21
37 45-54     40-79    20-29      5        15
38 45-54     40-79      30+      5         7
39 45-54    80-119 0-9g/day      3        16
40 45-54    80-119    10-19      6        14
41 45-54    80-119    20-29      1         5
42 45-54    80-119      30+      2         4
43 45-54      120+ 0-9g/day      4         4
44 45-54      120+    10-19      3         4
45 45-54      120+    20-29      2         3
46 45-54      120+      30+      4         4
47 55-64 0-39g/day 0-9g/day      2        49
48 55-64 0-39g/day    10-19      3        22
49 55-64 0-39g/day    20-29      3        12
50 55-64 0-39g/day      30+      4         6
51 55-64     40-79 0-9g/day      9        40
52 55-64     40-79    10-19      6        21
53 55-64     40-79    20-29      4        17
54 55-64     40-79      30+      3         6
55 55-64    80-119 0-9g/day      9        18
56 55-64    80-119    10-19      8        15
57 55-64    80-119    20-29      3         6
58 55-64    80-119      30+      4         4
59 55-64      120+ 0-9g/day      5        10
60 55-64      120+    10-19      6         7
61 55-64      120+    20-29      2         3
62 55-64      120+      30+      5         6
63 65-74 0-39g/day 0-9g/day      5        48
64 65-74 0-39g/day    10-19      4        14
65 65-74 0-39g/day    20-29      2         7
66 65-74 0-39g/day      30+      0         2
67 65-74     40-79 0-9g/day     17        34
68 65-74     40-79    10-19      3        10
69 65-74     40-79    20-29      5         9
70 65-74    80-119 0-9g/day      6        13
71 65-74    80-119    10-19      4        12
72 65-74    80-119    20-29      2         3
73 65-74    80-119      30+      1         1
74 65-74      120+ 0-9g/day      3         4
75 65-74      120+    10-19      1         2
76 65-74      120+    20-29      1         1
77 65-74      120+      30+      1         1
78   75+ 0-39g/day 0-9g/day      1        18
79   75+ 0-39g/day    10-19      2         6
80   75+ 0-39g/day      30+      1         3
81   75+     40-79 0-9g/day      2         5
82   75+     40-79    10-19      1         3
83   75+     40-79    20-29      0         3
84   75+     40-79      30+      1         1
85   75+    80-119 0-9g/day      1         1
86   75+    80-119    10-19      1         1
87   75+      120+ 0-9g/day      2         2
88   75+      120+    10-19      1         1
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Podemos fazer \textit{subset} por condições

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{controles} \hlkwb{<-} \hlstd{esoph}\hlopt{$}\hlstd{ncontrols}
\hlstd{esoph[controles} \hlopt{<=} \hlnum{6}\hlstd{, ]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
   agegp     alcgp    tobgp ncases ncontrols
3  25-34 0-39g/day    20-29      0         6
4  25-34 0-39g/day      30+      0         5
7  25-34     40-79    20-29      0         4
9  25-34    80-119 0-9g/day      0         2
10 25-34    80-119    10-19      0         1
11 25-34    80-119      30+      0         2
12 25-34      120+ 0-9g/day      0         1
13 25-34      120+    10-19      1         1
14 25-34      120+    20-29      0         1
15 25-34      120+      30+      0         2
25 35-44    80-119    10-19      0         6
26 35-44    80-119    20-29      0         2
27 35-44    80-119      30+      0         1
28 35-44      120+ 0-9g/day      2         3
29 35-44      120+    10-19      0         3
30 35-44      120+    20-29      2         4
34 45-54 0-39g/day      30+      0         4
41 45-54    80-119    20-29      1         5
42 45-54    80-119      30+      2         4
43 45-54      120+ 0-9g/day      4         4
44 45-54      120+    10-19      3         4
45 45-54      120+    20-29      2         3
46 45-54      120+      30+      4         4
50 55-64 0-39g/day      30+      4         6
54 55-64     40-79      30+      3         6
57 55-64    80-119    20-29      3         6
58 55-64    80-119      30+      4         4
61 55-64      120+    20-29      2         3
62 55-64      120+      30+      5         6
66 65-74 0-39g/day      30+      0         2
72 65-74    80-119    20-29      2         3
73 65-74    80-119      30+      1         1
74 65-74      120+ 0-9g/day      3         4
75 65-74      120+    10-19      1         2
76 65-74      120+    20-29      1         1
77 65-74      120+      30+      1         1
79   75+ 0-39g/day    10-19      2         6
80   75+ 0-39g/day      30+      1         3
81   75+     40-79 0-9g/day      2         5
82   75+     40-79    10-19      1         3
83   75+     40-79    20-29      0         3
84   75+     40-79      30+      1         1
85   75+    80-119 0-9g/day      1         1
86   75+    80-119    10-19      1         1
87   75+      120+ 0-9g/day      2         2
88   75+      120+    10-19      1         1
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Podemos fazer essa mesma operação com a função \texttt{subset()}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{subset}\hlstd{(esoph,} \hlkwc{subset} \hlstd{= ncases} \hlopt{>} \hlnum{2}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
   agegp     alcgp    tobgp ncases ncontrols
21 35-44     40-79    10-19      3        23
35 45-54     40-79 0-9g/day      6        38
36 45-54     40-79    10-19      4        21
37 45-54     40-79    20-29      5        15
38 45-54     40-79      30+      5         7
39 45-54    80-119 0-9g/day      3        16
40 45-54    80-119    10-19      6        14
43 45-54      120+ 0-9g/day      4         4
44 45-54      120+    10-19      3         4
46 45-54      120+      30+      4         4
48 55-64 0-39g/day    10-19      3        22
49 55-64 0-39g/day    20-29      3        12
50 55-64 0-39g/day      30+      4         6
51 55-64     40-79 0-9g/day      9        40
52 55-64     40-79    10-19      6        21
53 55-64     40-79    20-29      4        17
54 55-64     40-79      30+      3         6
55 55-64    80-119 0-9g/day      9        18
56 55-64    80-119    10-19      8        15
57 55-64    80-119    20-29      3         6
58 55-64    80-119      30+      4         4
59 55-64      120+ 0-9g/day      5        10
60 55-64      120+    10-19      6         7
62 55-64      120+      30+      5         6
63 65-74 0-39g/day 0-9g/day      5        48
64 65-74 0-39g/day    10-19      4        14
67 65-74     40-79 0-9g/day     17        34
68 65-74     40-79    10-19      3        10
69 65-74     40-79    20-29      5         9
70 65-74    80-119 0-9g/day      6        13
71 65-74    80-119    10-19      4        12
74 65-74      120+ 0-9g/day      3         4
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Se quisermos fazer a ordenação, utilizamos a função \texttt{order()}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{alcgp_ordenado} \hlkwb{<-} \hlkwd{order}\hlstd{(esoph}\hlopt{$}\hlstd{alcgp)}

\hlstd{esoph[alcgp_ordenado, ]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
   agegp     alcgp    tobgp ncases ncontrols
1  25-34 0-39g/day 0-9g/day      0        40
2  25-34 0-39g/day    10-19      0        10
3  25-34 0-39g/day    20-29      0         6
4  25-34 0-39g/day      30+      0         5
16 35-44 0-39g/day 0-9g/day      0        60
17 35-44 0-39g/day    10-19      1        14
18 35-44 0-39g/day    20-29      0         7
19 35-44 0-39g/day      30+      0         8
31 45-54 0-39g/day 0-9g/day      1        46
32 45-54 0-39g/day    10-19      0        18
33 45-54 0-39g/day    20-29      0        10
34 45-54 0-39g/day      30+      0         4
47 55-64 0-39g/day 0-9g/day      2        49
48 55-64 0-39g/day    10-19      3        22
49 55-64 0-39g/day    20-29      3        12
50 55-64 0-39g/day      30+      4         6
63 65-74 0-39g/day 0-9g/day      5        48
64 65-74 0-39g/day    10-19      4        14
65 65-74 0-39g/day    20-29      2         7
66 65-74 0-39g/day      30+      0         2
78   75+ 0-39g/day 0-9g/day      1        18
79   75+ 0-39g/day    10-19      2         6
80   75+ 0-39g/day      30+      1         3
5  25-34     40-79 0-9g/day      0        27
6  25-34     40-79    10-19      0         7
7  25-34     40-79    20-29      0         4
8  25-34     40-79      30+      0         7
20 35-44     40-79 0-9g/day      0        35
21 35-44     40-79    10-19      3        23
22 35-44     40-79    20-29      1        14
23 35-44     40-79      30+      0         8
35 45-54     40-79 0-9g/day      6        38
36 45-54     40-79    10-19      4        21
37 45-54     40-79    20-29      5        15
38 45-54     40-79      30+      5         7
51 55-64     40-79 0-9g/day      9        40
52 55-64     40-79    10-19      6        21
53 55-64     40-79    20-29      4        17
54 55-64     40-79      30+      3         6
67 65-74     40-79 0-9g/day     17        34
68 65-74     40-79    10-19      3        10
69 65-74     40-79    20-29      5         9
81   75+     40-79 0-9g/day      2         5
82   75+     40-79    10-19      1         3
83   75+     40-79    20-29      0         3
84   75+     40-79      30+      1         1
9  25-34    80-119 0-9g/day      0         2
10 25-34    80-119    10-19      0         1
11 25-34    80-119      30+      0         2
24 35-44    80-119 0-9g/day      0        11
25 35-44    80-119    10-19      0         6
26 35-44    80-119    20-29      0         2
27 35-44    80-119      30+      0         1
39 45-54    80-119 0-9g/day      3        16
40 45-54    80-119    10-19      6        14
41 45-54    80-119    20-29      1         5
42 45-54    80-119      30+      2         4
55 55-64    80-119 0-9g/day      9        18
56 55-64    80-119    10-19      8        15
57 55-64    80-119    20-29      3         6
58 55-64    80-119      30+      4         4
70 65-74    80-119 0-9g/day      6        13
71 65-74    80-119    10-19      4        12
72 65-74    80-119    20-29      2         3
73 65-74    80-119      30+      1         1
85   75+    80-119 0-9g/day      1         1
86   75+    80-119    10-19      1         1
12 25-34      120+ 0-9g/day      0         1
13 25-34      120+    10-19      1         1
14 25-34      120+    20-29      0         1
15 25-34      120+      30+      0         2
28 35-44      120+ 0-9g/day      2         3
29 35-44      120+    10-19      0         3
30 35-44      120+    20-29      2         4
43 45-54      120+ 0-9g/day      4         4
44 45-54      120+    10-19      3         4
45 45-54      120+    20-29      2         3
46 45-54      120+      30+      4         4
59 55-64      120+ 0-9g/day      5        10
60 55-64      120+    10-19      6         7
61 55-64      120+    20-29      2         3
62 55-64      120+      30+      5         6
74 65-74      120+ 0-9g/day      3         4
75 65-74      120+    10-19      1         2
76 65-74      120+    20-29      1         1
77 65-74      120+      30+      1         1
87   75+      120+ 0-9g/day      2         2
88   75+      120+    10-19      1         1
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Por fim, lhes mostro como criar data frames.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{mydf} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}\hlkwc{x} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{),} \hlkwc{y} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"eu"}\hlstd{,} \hlstr{"ele"}\hlstd{,} \hlstr{"ela"}\hlstd{),} \hlkwc{z} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{FALSE}\hlstd{,} \hlnum{TRUE}\hlstd{,}
    \hlnum{TRUE}\hlstd{))}
\hlstd{mydf}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  x   y     z
1 1  eu FALSE
2 2 ele  TRUE
3 3 ela  TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Vamos ver a estrutura do nosso data frame?

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{str}\hlstd{(mydf)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
'data.frame':	3 obs. of  3 variables:
 $ x: num  1 2 3
 $ y: Factor w/ 3 levels "ela","ele","eu": 3 2 1
 $ z: logi  FALSE TRUE TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Nossa coluna textual foi criada em forma de fator! Se não quisermos que o R opere desta maneira, fazemos o seguinte

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{mydf2} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}\hlkwc{x} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlstd{),} \hlkwc{y} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"eu"}\hlstd{,} \hlstr{"ele"}\hlstd{,} \hlstr{"ela"}\hlstd{),} \hlkwc{z} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{FALSE}\hlstd{,}
    \hlnum{TRUE}\hlstd{,} \hlnum{TRUE}\hlstd{),} \hlkwc{stringsAsFactors} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}\hlstd{)}

\hlstd{mydf2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
  x   y     z
1 1  eu FALSE
2 2 ele  TRUE
3 3 ela  TRUE
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{str}\hlstd{(mydf2)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
'data.frame':	3 obs. of  3 variables:
 $ x: num  1 2 3
 $ y: chr  "eu" "ele" "ela"
 $ z: logi  FALSE TRUE TRUE
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\chapter{Gráficos}

\chapter{Fluxo de controle}

\chapter{Importando dados}

\chapter{Explorando subconjuntos}

\chapter{Análise estatística}

\chapter{Escrevendo um relatório}

\end{document}
